\chapter{Compiti Livello 2}
\section{Informazioni aggiornate sul digital divide [ATOK=1.0]}
\subsection{Cittadini, Imprese e ICT (Istat)} 
Report annuale dell’Istat per il 2018 sulla diffusione e l’utilizzo di tecnologie in Italia, prendendo in considerazione cittadini e imprese \cite{cittadiniImpreseIstat}.

Nell’ambito del digital divide vengono analizzati dati relativi al numero di famiglie con accesso a Internet (75,1\% rispetto al 71,7\% del 2017), le modalità di fruizione (in testa la connessione fissa) e le differenze sul territorio (Trentino AltoAdige, Lombardia ed Emilia Romagna le regioni più connesse, Sicilia, Calabria e Molise quelle dal segno più negativo rispetto alla media italiana). Vengono inoltre prese in considerazione le motivazioni per le quali le famiglie che non dispongono di una connessione si trovano in questa condizione: interessante come il fattore economico sia addotto come secondario (15,2\%) rispetto all’incapacità di utilizzo (58,2\%) e al poco interesse o utilità percepita nei confronti della tecnologia (21\% dei casi).
%\todo{riportare qualche dato significativo - castelli: ho integrato}

A livello aziendale viene rilevata una forte differenza nella digitalizzazione tra piccole e grandi imprese: sebbene, in generale, la valutazione sull'adozione dell'ICT varii da 'basso' a 'molto basso' per il 86,1\% delle aziende con un personale superiore ai 10 elementi, la distanza si evidenzia principalmente a livello di presenza di personale specializzato e di velocità di connessione (almeno 30 Mbit/s), rispettivamente con 60 e 38 punti percentuali di differenza tra piccole e grandi imprese.
Vengono inoltre analizzati i dati relativi agli investimenti sulle nuove tecnologie, ad esempio l'acquisto di servizi di cloud computing da parte delle imprese aumenta di 3 punti percentuali, e sull’uso del web come strumento di vendita, utilizzato da un'impresa su sette.
%\todo{idem - castelli: ho integrato}


\subsection{Ageing Europe - 2019 (Eurostat)} 
Pubblicazione statistica che analizza dati relativi alla vita delle persone più anziane che vivono in Europa \cite{ageingEurope2019}. 

Nella sezione da pagina 134 a 139 si parla di divario digitale tra fasce d’età, andando a vedere nel periodo di un decennio come è evoluto il rapporto dei cittadini europei nei confronti delle tecnologie, dall’uso del computer e di internet all’utilizzo di piattaforme di acquisto online e social network. 

In generale, tutte le osservazioni mostrano una crescita nell’utilizzo dei sistemi digitali dal 2008 al 2017. Tuttavia, l'Italia si trova ancora tra le nazioni meno tecnologiche, spesso al di sotto della media europea: esempi possono essere la percentuale di persone che non hanno mai usato un computer (circa 20 punti percentuali in più rispetto alla media), le conoscenze digitali leggermente avanzate delle persone dai 16 ai 74 anni (20\% del campione contro il 30\% della media europea) e gli acquisti effettuati su internet nei 12 mesi precedenti all'intervista (36\% contro la media europea del 60\%).
%\todo{ci sono differenze tra EU e Italia? come si colloca Italia? - castelli: ho confrontato inserendo alcuni dati significativi}


\subsection{Digital economy and society statistics - households and individuals (Eurostat)} 
Dati estratti a Giugno 2019 con un aggiornamento previsto a Luglio 2020 \cite{digitalEconomyEurostat2019}. 

Per quanto concerne il digital divide, l’articolo si concentra sull’accesso e l’utilizzo di internet nell’Unione Europea da parte degli individui e all’interno delle abitazioni. 

Parlando di accesso, nel 2013 l’Italia figurava tra gli ultimi posti, con il 69\% di abitazioni che disponevano di accesso a internet, 10 punti sotto alla media europea. A distanza di 5 anni il divario si è dimezzato, avendo l’Italia raggiunto l’84\% di abitazioni connesse (con la media europea alzatasi per all’89\%). Sia nel 2013 che nel 2018, il podio delle nazioni più avanzate vedeva Paesi Bassi, Regno Unito e Germania, ad oggi stabilmente sopra il 94\%. 

Riguardo invece l’utilizzo, il report mostra l’Italia sempre in coda alle classifiche. Interessanti statistiche per il nostro paese su questo tema riguardano l’uso di internet nei 3 mesi precedenti all’indagine (74\% dei casi e l’accesso è quasi sempre su base giornaliera) e il suo utilizzo fuori casa (40\% dei casi nel 2018). 


\subsection{2017 Digital Divide Index (Purdue University)} 
Indice relativo agli Stati Uniti d’America, sviluppato dall’Università Purdue (West Lafayette, USA), che assegna un valore di digital divide compreso tra 0 e 100 (proporzionale alla gravità della situazione) per ogni zona analizzata basandosi sia sul suo stato delle infrastrutture che socioeconomico \cite{purdueDigitalDivide}. 

Ad esempio, per la città di Laredo (Texas), una delle peggiori d’America a livello di connettività, si possono trovare valutazioni vicine (o talvolta anche superiori) al 50, mentre a New York capita di trovare punteggi inferiori a 10.